\chapter{Introducción}

Gran parte de los procedimientos clásicos en Análisis Multivariante de Datos (Peña 2002; Izenman 2008) se basan en la hipótesis de normalidad multivariante. Estos procedimientos basados en normalidad son pioneros en Clasificación, tanto supervisada como no supervisada, y forman parte de pilares metodológicos sobre los que se asienta la Inteligencia Artificial, y en particular el Aprendizaje Automático o ``Machine Learning'' (Hastie, Tibshirani y Friedman 2009; Bishop 2006; James et al. 2014; Shalev-Shwartz y Ben-David 2014). Así, por ejemplo, el Análisis Discriminante Lineal (LDA por Linear Discriminant Analysis) supone que las observaciones a clasificar han sido generadas por distribuciones normales multivariantes con matrices de varianzas-covarianzas iguales. Este tipo de suposiciones permite clasificar nuevas observaciones mediante la estimación de los parámetros asociados a las distribuciones normales multivariantes que modelan estas clases. Si bien estos métodos gozan de buenas propiedades de optimalidad cuando se verifican esas hipótesis de normalidad, se ha comprobado que estos métodos se enfrentan a serias dificultades cuando la dimensión $d$, por ejemplo, el número de variables discriminantes, crece. En este punto, cabe notar que las situaciones de alta dimensionalidad son más bien la regla que la excepción en la Ciencia de Datos moderna, debido a la omnipresencia de este tipo de datos (registro de señales de todo tipo, monitorización de imágenes y vídeo, datos no estructurados traducidos a formatos tabulares de alta dimensionalidad, \dots).

Una de las dificultades que aparece al trabajar con la distribución normal multivariante en altas dimensiones es el gran número de parámetros asociados a todas las covarianzas entre variables a estimar. Esto hace que la distancia de Mahalanobis, como forma de medir ``proximidades'', naturalmente asociada a la distribución normal multivariante, deje de ser operativa a nivel práctico cuando la dimensión $d$ sea elevada. Suponer igualdad de varianzas y que las correlaciones entre variables son nulas simplifica el uso de la distancia de Mahalanobis al uso de distancias euclídeas. Así, medir proximidades usando la simple distancia euclídea subyace en muchos e importantes métodos básicos en Ciencia de Datos, especialmente en métodos que podemos considerar de carácter ``no paramétrico''. Un ejemplo bien conocido es el método de los $m$-vecinos, que asigna observaciones a clases según la clase mayoritaria entre las $m$ observaciones más cercanas a la que se desea clasificar, dentro del espacio euclídeo.

Desgraciadamente, incluso trabajando en el caso simplificado del uso de distancias euclídeas, gran parte de los métodos habituales en Ciencia de Datos resultan afectados por un bien conocido fenómeno de ``espacio vacío'' que aparece al incrementarse la dimensionalidad de los problemas tratados. Este fenómeno de espacio vacío suele conocerse como la ``maldición de la dimensionalidad'', término introducido por Richard Bellman en Bellman (1958), y que, de forma simplificada, es atribuible al crecimiento exponencial del volumen del espacio en el que se representan los datos cuando se añaden dimensiones. En este trabajo se formulará detalladamente este fenómeno de espacio vacío y se verá cómo el mismo impacta muy negativamente en muchas de las intuiciones de ``baja dimensión'' que sustentan muchas técnicas de análisis de datos básicas. Por ejemplo, en trabajos como Aggarwal, Hinneburg y Keim (2001) se muestra cómo, para la clasificación mediante $m$-vecinos más próximos en espacios de muy alta dimensión, sucede que los datos son tan escasos a nivel ``local'' que la noción de cercanía o vecino más próximo pierde todo su significado. Adicionalmente, las técnicas basadas en suposiciones de normalidad, aun suponiendo estructuras simplificadas de varianzas-covarianzas, dejan de discriminar correctamente entre observaciones debido a un fenómeno de concentración de medida que se tratará también a lo largo de este trabajo.

No obstante, a pesar de estas dificultades, en este trabajo se verá que, bajo ciertas condiciones bastante generales, la alta dimensión puede, en ocasiones, facilitar sorprendentemente algunos análisis de datos. Por ejemplo, en espacios de alta dimensión, los vectores aleatorios asociados al muestreo de distribuciones normales tienden a ser prácticamente ortogonales entre sí, y sus normas euclídeas se concentran notablemente en torno a sus valores esperados, situándose con alta probabilidad alrededor de dichos valores. Este fenómeno de concentración de medida en alta dimensionalidad, debidamente aprovechado, simplifica algunas tareas estadísticas como, por ejemplo, la separación de clases y permite el establecimiento del Teorema de Johnson-Lindenstrauss. Es por ello que en algunos contextos se hace referencia también al concepto de ``blessing'' (o bendición) de la dimensionalidad, en oposición a la maldición de la dimensionalidad.

Un ejemplo de la aplicabilidad práctica de estos fenómenos de concentración de medida y la ortogonalidad en espacios de alta dimensión es el Teorema de Johnson-Lindenstrauss. Este teorema, formalizado por primera vez en Johnson y Lindenstrauss (1984), establece que cualquier conjunto de $n$ puntos en un espacio $\mathbb{R}^d$ puede proyectarse a un espacio de dimensión mucho menor sin sacrificar demasiada información en términos de distancias euclídeas. Esta proyección, realizada mediante una matriz aleatoria de tamaño $k \times d$, preserva aproximadamente las distancias euclídeas entre todos los pares de puntos del conjunto original. A lo largo de este trabajo se desarrollarán todos los resultados previos necesarios para llegar a probar ese Teorema de Johnson-Lindenstrauss. Este resultado justifica teóricamente el uso de técnicas de reducción de dimensionalidad que no requieren asumir ninguna estructura particular sobre los datos. En particular, resulta de gran ayuda en métodos como la búsqueda de $m$-vecinos más próximos y otros métodos intrínsecamente basados en distancias euclídeas. En virtud de este teorema, al reducir la dimensionalidad mediante estas proyecciones aleatorias, se logra que las distancias entre las observaciones se conserven dentro de márgenes pequeños, lo cual permite, por ejemplo, buscar el vecino más cercano en un subespacio de dimensión menor. De esta forma, se mitiga parcialmente el problema de alta dimensionalidad en contextos de alta complejidad en los datos, donde otras técnicas típicas de reducción de la dimensionalidad, como por ejemplo las Componentes Principales, resultarían completamente inviables o muy costosas computacionalmente.

La estructura de este trabajo es la siguiente. En el Capítulo 2 se presenta la maldición de la dimensionalidad, comenzando con simulaciones sobre la distribución normal multivariante (Sección 2.1) y la distribución uniforme en hipercubos (Sección 2.2). En el Capítulo 3 se estudia la distribución uniforme en la bola unidad en alta dimensión. En el Capítulo 4 se analiza el comportamiento de la distribución normal multivariante en espacios de gran dimensión, profundizando en las ideas de concentración introducidas en el capítulo anterior. Finalmente, en la Sección 5.1 del Capítulo 5 se introduce el Teorema de Johnson-Lindenstrauss y en la Sección 5.2 se muestran algunas de sus aplicaciones, incluyendo su uso en algoritmos como los de $m$ vecinos más próximos, $m$-medias y LDA para clasificación y estimación paramétrica en distribuciones normales.

Los resultados que se presentan a lo largo de este trabajo están basados principalmente en Wegner (2024) a la vez que se han consultado otras fuentes y elaborado argumentos propios. Asimismo, se ha implementado código estadístico que permite justificar empíricamente varios de estos resultados y facilitar su comprensión y alcance.
