\section{Unidades de Aprendizaje}

\subsection*{Capítulo 1: Fundamentos de sistemas de EDP y leyes de conservación (4 horas)}

Clasificación de sistemas de ecuaciones diferenciales parciales
(elípticas, parabólicas e hiperbólicas).
Conceptos fundamentales de sistemas de leyes de conservación.
Tipos de soluciones: clásicas, débiles y entrópicas.
Introducción al problema de Riemann y aplicaciones.
Ejemplos de relevancia en ingeniería, modelado ambiental e industria.

\subsection*{Capítulo 2: Sistemas hiperbólicos y problema de Riemann (8 horas)}

Ecuación de advección lineal: problema de valor inicial y condiciones
de frontera.
Sistemas lineales hiperbólicos y descomposición en variables
características.
Ecuaciones escalares no lineales.
Discontinuidades en ondas de choque y expansión.
Condición de salto de Rankine-Hugoniot, criterio de entropía de Lax y
condición de Oleinik.

\subsection*{Capítulo 3: Métodos de diferencias finitas (8 horas)}

Aproximación de EDP mediante diferencias finitas.
Esquemas explícitos e implícitos: construcción y análisis.
Análisis de consistencia, estabilidad de von Neumann y convergencia.
Teorema de equivalencia de Lax.
Monotonicidad y teorema de Godunov.
Viscosidad artificial y forma viscosa de esquemas numéricos.
Validación mediante problemas test estándar.

\subsection*{Capítulo 4: Método de volúmenes finitos (24 horas)}

Formulación integral del método de volúmenes finitos.
Problemas elípticos unidimensionales y condiciones de Dirichlet.
Análisis de convergencia y estimación de error con regularidad $C^{2}$.
Ecuaciones elípticas generales, semilineales y perturbadas.
Problemas parabólicos e hiperbólicos.
Esquemas numéricos conservativos para casos lineales y no lineales.

\subsection*{Capítulo 5: Métodos para sistemas hiperbólicos (24 horas)}

Método de Godunov y extensiones modernas.
Esquemas conservativos y técnicas de descentrado.
Teorema de Lax-Wendroff y mejoras de precisión.
Resolventes de Riemann aproximadas y exactas.
Esquemas de variación total decreciente (TVD) y consistencia con la
entropía.
Técnicas de descomposición del flujo y métodos de direcciones
alternadas.
Volúmenes finitos en mallas no estructuradas.
Esquemas ENO/WENO de alto orden.
Aplicaciones integradoras.

\subsection*{Capítulo 6: Aplicaciones computacionales (16 horas)}

Implementación de esquemas numéricos en Python.
Soluciones de ecuaciones de onda y difusión.
Solución de ecuación de advección-difusión mediante método de paso
fraccionario.
Dinámica de gases: ecuaciones de Euler.
Aplicaciones a cinética química y procesos acoplados.
Validación computacional y análisis de resultados.
Proyecto integrador final con problemática real.

% Semana	Contenidos	Actividades de aprenDIzaje
% 8	Método de elemento finito en una dimensión.  Aproximación polinómica por partes en una dimensión y dos dimensiones. EVA4
% -Exposición y ejemplos de aplicación.
% https://people.tamu.edu/~guermond/PUBLICATIONS/guermond_minev_shen_CMAME_2006.pdf
